十首流行文化中的古典音樂

想必很多人首次接觸古典音樂都並非在華麗的音樂廳，反而是在電視或電影銀幕上。

這篇文章就為大家搜羅十首流行文化中常見的古典音樂，讓大家好好回味。

1. 理查 · 史特勞斯：查拉圖斯特拉如是說（R.Strauss: Also Sprach Zarathustra）

[url]
[/url]

1968年科幻電影《2001太空漫遊》（2001 A Space Odyssey）引用了本曲的第一部份《破曉》作為開首，讓觀眾留下了深刻的印象。有趣的是，樂曲和電影兩者皆是受到德國哲學家尼采的同名著作《查拉圖斯特拉如是說》的啟發而創作。

2. 華格納：女武神的飛行（Wagner: Ride of the Valkyries）

想必這應該是本文章中最廣為人知的曲子了。1979年的越戰電影《現代啟示錄》（Apocalypse Now）中的UH-1直升機飛行片段，配樂就是這首了。氣勢磅礴的音樂襯托出殘酷無情的戰爭，令這片段成為影史上的經典。

當然，女武神們的旅程並未完結，往後數十年的電影都有她們的蹤影（）出現。

3. 羅西尼：威廉泰爾序曲（Rossini: William Tell Overture）

威廉泰爾是位瑞士傳說中的英雄，1829年意大利作曲家羅西尼根據德國劇作家席勒的劇作《威廉·泰爾》創作了同名歌劇，而其序曲則成名了古典音樂界中的名曲。香港亞視（已倒閉）曾以此曲作為賽馬節日的主題曲。

4. 柴可夫斯基：胡桃夾子組曲（Tchaikovsky: The Nutcracker Suite）

這是一首每逢聖誕節都會聽到的曲子，其實是芭蕾舞劇《胡桃夾子組曲》中的《糖果仙子之舞》（Dance of the Sugar Plum Fairy）。原作劇情是基於一部叫作《胡桃鉗與老鼠王》的故事來創作。《胡桃夾子》的故事大約是這樣的： 多年前的聖誕節平安夜晚上，小女孩克拉拉得到了一份很特別的聖誕禮物：一個軍官造型的胡桃夾子。入夜後，這個胡桃夾子竟然動了起來，領導著一群玩具，和老鼠兵作戰！在危急之際，克拉拉用劍刺傷了老鼠王，勝負在一瞬間扭轉。

柴氏將之加譜了芭蕾舞音樂，成為現今所廣為大眾認識的《胡桃夾子》。除了《糖果仙子之舞》外，樂曲的其他部分亦常在流行文化中出現。

題外話，筆者曾經見過此曲還被引用到萬聖節的影片中，雖然看此有點突兀，但其實還不錯的...

5. 普契尼：《賈尼斯基基》（Puccini: Gianni Schicchi）

出自意大利作曲家普契尼手筆，歌劇《賈尼斯基基》中的詠嘆調《親愛的爸爸》（O mio babbino caro）可謂無人不曉。這首詠嘆調基本上是每位女高音的必唱曲目，但同時亦出現在眾多流行文化中。例如以上的1985年英國電影《窗外有藍天》（A Room with a View）、《戇豆放大假》（Mr Bean’s Holiday）、The East Village Opera Company的改編（）等。

6. 拉赫曼尼諾夫：帕格尼尼主題狂想曲（Rachmaninov: Rhapsody on a Theme of Paganini）

創作於1934年，拉赫曼尼諾夫以著名小提琴家帕格尼尼所創作的著名隨想曲《第24號隨想曲》（Caprice No.24）加以改編而成。本曲一共有24個變奏，但當中最為著名的當然就是變奏十八。1980年的電影《時光倒流七十年》（Somewhere in Time）則多次引用此曲，和電影中浪漫的情節配合得天衣無縫。

7. 巴哈：第三管弦樂組曲 BWV.1068（J.S. Bach: Orchestral Suite No.3 in D, BWV 1068）

原曲創作於1717-1723年，其中第二樂章被人稱為”Air on G”。於18世紀曾被改編成小提琴和鋼琴（或管風琴、其他弦樂）。現今兩個版本都有同樣的知名度，在流行文化中亦處處可見此曲的蹤影。除了出現在日本動畫電影《新世紀福音戰士劇場版》（The End of Evangelion）外，1995年的犯罪電影《七宗罪》（Seven）（）也引用了此曲。旋律和畫面上的衝突以及不和諧，更為影片增添一份味道。

8. 歌舒詠：藍色狂想曲（Gershwin: Rhapsody in Blue）

曲子的原名是《美國幻想曲》，《藍色狂想曲》是由歌舒詠在參觀完某個畫展之後所提出的。這首樂曲在當時的美國就已經很受歡迎，其融合了古典和爵士樂的風格。樂曲完成的翌年就已經售出過百萬張唱片，深深地影響了往後的藝術創作人，當中包括電影導演活地亞倫等人。而十年前風靡亞洲的日本劇集《交響情人夢》更選用了此曲作為片尾。

9. 薩拉薩蒂：流浪者之歌（Sarasate: Zigeunerweisen）

《流浪者之歌》是西班牙作曲家薩拉薩蒂於1878年完成的一首管弦樂隊伴奏的小提琴曲，為每位小提琴家的必備曲目。在流行文化中亦被廣泛應用，除了周星馳2004年電影《功夫》以外，亦出現在由日本導演鈴木清順所執導的同名電影《流浪者之歌》中。

10. 巴哈：d小調托卡塔與賦格 BWV.565（J.S. Bach: Toccata and Fugue in d minor, BWV 565）

本曲是巴哈最為有名的風琴作品，曾被多次改編成不同版本，而在流行文化中亦被引用過無數次。以上就是1940年迪士尼電影《幻想曲》（Fantasia）中的片段，電影主要分為七個部分，由八首古典音樂組成：主要由七部古典音樂組成：《d小調托卡塔與賦格》、《胡桃夾子組曲》、杜卡的《魔法師的弟子》（L’apprenti sorcier）、史特拉汶斯基的《春之祭》（Le Sacre du Printemps）、貝多芬的《第六交響曲》、龐契埃利的《時辰之舞》（Dance of the Hours）、穆索斯基的《荒山之夜》（Night on Bald Mountain）和舒伯特的《聖母頌》（Ave Maria）。

原文：

鍾意嘅請大家like：[url]

反應好再寫多啲

Bach Italian concerto
陪伴香港25年

有聲

LM支持

lm學野

高汁